In quanto non in possesso di certificazione ECDL, il progetto è stato svolto anche in Excel.\\
Ogni quesito risolto in R è stato elaborato nel foglio elettronico, ciò ha logicamente generato output diversi. Di seguito sono riportate le sequenze dello svolgimento.

\section{Come importare il file.csv in Excel}
\pagestyle{plain}

Il primo problema da affrontare è stato quello di mettere in ordine i dati, risolto nella seguente mainiera:
\begin{enumerate}
\item avviato il \emph{programma Excel} e creato un nuovo documento attraverso il menù 'File' poi, cliccando la voce 'Nuovo' e successivamente 'Nuova cartella di lavoro' abbiamo ottenuto un foglio vuoto composto da righe e colonne;
\item selezionando dal menù 'Dati' la voce \emph{'Carica dati esterni'} e successivamente 'da testo' è apparsa una maschera da cui è stato possibile selezionare il file CSV da caricare. Cliccando sul pulsante 'Importa' è comparsa una nuova maschera la quale ha fatto da guida nell'importazione dei dati in tre passaggi. 
\begin{enumerate}
\item nel primo, il programma, permetteva di indicare il \emph{tipo di file da importare}, in questo caso è stata scelta la voce 'Delimitato' in quanto i dati erano suddivisi da un carattere speciale ossia la virgola;
\item nel secondo passaggio Excel ci permetteva di indicare che tipo di \emph{delimitatore} conteneva il file, il carattere speciale era la 'virgola' quindi è stata spuntata tale opzione, non è stata flagghata la voce 'Considera delimitatori consecutivi come uno solo' ed è stata selezionata invece, in corrispondenza dell'opzione 'qualificatore di testo' la voce 'nessuno';
\item il terzo ed ultimo passaggio permetteva di scegliere tra i vari formati disponibili, la voce scelta è stata \emph{'Generale'} e, per ottenere il file modificato, si è cliccato sul pulsante 'Fine'.  
\end{enumerate}
\item terminati i tre passaggi è apparsa una maschera in cui veniva chiesto in quale cella inserire il testo, è stata selezionata la voce: 'In un nuovo foglio di lavoro' e cliccato il pulsante 'OK'.  In questo modo i dati sono stati ordinati nelle rispettive celle del foglio.
\end{enumerate}

\section{Come eliminare un valore da un data base}
\pagestyle{plain}

Filtrando le informazioni contenute nel un foglio di lavoro, è stato possibile trovare rapidamente i valori. Infatti applicare il \emph{filtro} a una o più colonne di dati, ha consentito di definire non solo gli elementi che si desideravano visualizzare, ma anche quelli che si desideravano escludere. In generale si può filtrare in base a opzioni selezionate in un elenco oppure creare filtri specifici direttamente per i dati che si desidera visualizzare.
La ricerca del valore 'X' è stata suddivisa in diversi passaggi:
\begin{enumerate}
\item per prima cosa sono stati selezionati i \emph{dati da filtrare};

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Excelprogetto57} 
\caption{Dati selezionati} 
\end{center}
\end{figure}

\item poi nel gruppo \emph{'Ordina e filtra'} della scheda 'Dati' è stata selezionata la voce 'Filtro', successivamente è stata cliccata la freccia del menù a discesa 'Filtro' nell'intestazione di colonna per visualizzare un elenco che consentiva di selezionare il filtro desiderato; 
\item specificando \emph{'Filtri per testo'} nell'elenco, immettendo i criteri  e infine cliccando sul pulsante \emph{And} per combinare i criteri, ovvero due o più criteri che devono essere soddisfatti, e sul pulsante \emph{Or} per specificare che deve essere soddisfatta solo una di più condizioni;
\item l'ultimo passaggio è stato quello di cliccare su \emph{'OK'} per applicare il filtro e ottenere i risultati desiderati. Non essendo presente nessun valore 'X' sono state nascoste intere righe poichè tutte le colonne non soddisfacevano i criteri del filtro, come dimostra l'immagine che segue. Utilizzando i \emph{'Filtri per testo'} è stato possibile individuare anche il \emph{nome delle variabili} essendo stati esclusi tutti i valori numerici corrispondenti.
\end{enumerate}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Excelprogetto57_1} 
\caption{Dati dopo aver applicato i filtri} 
\end{center}
\end{figure}

\section{Tabella pivot per la frequenza in COUNTY}
\pagestyle{plain}

Anche in Excel è stato possibile determinare il numero di righe aventi lo stesso valore specificato in COUNTY (Contea) attraverso la \emph{'Tabella pivot'}, quest'ultima fa in modo che le intestazioni di riga e colonna possono essere ruotate intorno all’area dati principale per offrire diverse visualizzazioni dei dati di origine. Ed è quello che ci è servito, infatti:
\begin{enumerate}
\item prima di tutto sono stati selezionati tutti i dati;
\item poi dal menù 'Inserisci' è stata selezionata la voce'Tabella pivot';
\item in questo modo è apparsa la finestra 'Crea tabella pivot' chiedendo di specificare i dati origine, in questo caso \emph{intervallo}. La finestra chiedeva anche dove creare la nuova tabella pivot, è stata scelta l'opzione 'Nuovo foglio di lavoro';
\item in questo modo Excel ha inserito nel nuovo foglio di lavoro la struttura vuota della tabella pivot, mostrando sulla destra gli strumenti per la creazione della tabella stessa;
\item selezionando il campo 'COUNTY' e trascinandolo in 'Etichette di riga' e 'Valori' è stata creata una tabella indicante il rapporto tra  i valori e il numero di righe in cui sono ripetuti.
\end{enumerate}
\newpage

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Excelprogetto57_2} 
\caption{Frequenza valori in COUNTY} 
\end{center}
\end{figure}



\section{Max tra i valori POPESTIMATE*}
\pagestyle{plain}

Excel si è rivelato un ottimo strumento anche per l'analisi statistica, seppur limitato alla ricerca del valore massimo nelle variabili POPESTIMATE* è stato efficace. I principali passaggi che hanno permesso di trovare il valore ricercato sono:
\begin{enumerate}
\item dopo aver impostato il foglio elettronico per renderlo facilmente leggibile, è stata selezionata la cella nella colonna 'MAX' in cui è stata inserita la seguente formula: =MAX(B$10$:E$10$). La stessa funzione è stata utilizzata per trovare il massimo di tutte le righe della tabella;
\item infine è stato fatto il MAX della colonna, che ha prodotto il seguente risultato: \textbf{$646449$}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[b]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Excelprogetto57_3} 
\caption{Max valori POPESTIMATE*} 
\end{center}
\end{figure}

\section{Grafico a linee}
\pagestyle{plain}

Anche per i grafici non sono stati riscontrati problemi, infatti è stato sufficiente:
\begin{itemize}
\item selezionare i dati di interesse, cliccare dal menù 'Inserisci' la voce \emph{'Grafico a linee'};
\item altre modifiche sono state apportate direttamente sul grafico, per ciò che riguarda il \emph{titolo} e i \emph{colori}.
\end{itemize}

Il grafico in figura rappresenta anno per anno l'andamento dei valori POPESTIMATE*, inoltre nella tabella sono stati indicati precisamente i valori per ogni variabile. \\

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{xls2.png} 
\caption{Grafico a linee dei valori POPESTIMATE*} 
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\section{Grafico a barre dei valori POPESTIMATE*}
\pagestyle{plain}

Lo stesso procedimento è stato utilizzato per creare il grafico a barre; esso, per ogni anno, mette a confronto i valori POPESTIMATE*  dal 2010 al 2013 che, come si può notare, rimangono invariati.\\

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{xls.png} 
\caption{Grafico a barre dei valori POPESTIMATE*} 
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\section{Grafico a torta dei valori POPESTIMATE*}
\pagestyle{plain}

Come grafico a piacere è stato scelto quello a torta che, pur non indicando gli anni, mette in evidenza le percentuali. In questo caso la 'torta' è suddivisa in quattro parti uguali poichè i valori POPESTIMATE* differiscono di qualche migliaia. \\

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{xls3.png} 
\caption{Grafico a torta dei valori POPESTIMATE*} 
\end{center}
\end{figure}
